\section{Erreurs de mesure}

Le \textsc{Gps} ne permet pas de faire des mesures exactes~; en effet, il est confronté à des problèmes physiques et matériels qui perturbent son fonctionnement. Nous étudierons ici les différentes sources d'erreur et leur influence sur la précision de la localisation.

\subsection{Perturbations physiques}

Les signaux émis par les satellites sont des ondes électromagnétiques qui, avant d'atteindre nos récepteurs, traversent différentes couches de l'atmosphère. Plusieurs de ces couches sont à l'origine de perturbations, notamment~:

\begin{itemize}
\item	\textbf{l'ionosphère} --- \unit{80 - 500}{\kilo\meter}~\cite{ftscIonsph}\\
contient des molécules ionisées par le vent solaire, qui sont donc chargées et qui perturbent la vitesse du signal. Ces perturbations de vitesse entraînent une modification du temps de trajet total,
qui fait que le calcul de la distance entre le satellite et le récepteur et faussé. Cette erreur de temps ne peut pas être systématiquement corrigée, car l'ionisation de la couche est variable.

Elle peut néanmoins être atténuée en captant les deux longueurs d'onde émises par les satellites du \textsc{Gps} (L1 et L2). En effet, les perturbations ne seront pas les mêmes pour les deux
porteuses, permettant d'estimer le temps nécessaire au signal pour traverser la couche ionosphérique~;
\item \textbf{la troposphère} --- \unit{0 - 10}{\kilo\meter}~\cite{ftscTrosph}\\
contient essentiellement de la vapeur d'eau formant les nuages et autres phénomènes météorologiques. Ces goutelettes d'eau provoquent la réfraction du signal et modifient ainsi la distance de
son trajet. Cela provoque, comme précédemment précisé, une modification du temps de trajet total qui fausse le positionnement.
\end{itemize}

\subsection{Perturbations matérielles}

Les satellites sont équipés d'horloges atomiques, très précises, réactualisées plus d'une fois par semaine. Elles sont ainsi assurées d'indiquer un temps quasi-exact. Néanmoins, les récepteurs, eux, ne peuvent pas être dotés de tels systèmes, trop onéreux. Cela provoque souvent des erreurs de synchronisation entre le récepteur et le satellite.

De légères variations dans le temps mesuré peuvent grandement modifier la position calculée, c'est pourquoi ces erreurs doivent être corrigées. Il existe des modèles mathématiques qui, en introduisant une quatrième inconnue dans le système d'équations étudié plus haut, permettent de déterminer la différence de temps entre les deux horloges. Cela reste néanmoins approximatif, et peut être une source d'erreur en cas de différence trop importante~\cite{emioSrcerr}.

Ces variations de temps sont également provoqués par les effets de la relativité générale, qui explique, entre autres, que le temps s'écoule plus lentement près des masses. C'est pourquoi le temps s'écoule plus rapidement dans le référentiel satellitaire que dans le référentiel terrestre, et provoque ainsi des erreurs de mesure induisant des erreurs de localisation. Toutefois, ces modifications indésirables peuvent, encore une fois, être corrigés par des modèles mathématiques que nous ne développerons pas ici~\cite{scgvRelgps}.